# Алгоритмы замещения страниц
## Практическая часть
Разработать программу, моделирующую два алгоритма замещения
страниц:
### 1. Алгоритм исключения недавно использовавшейся страницы (NRU)
> **NRU (Not Recently Used)** удаляет произвольную страницу,
относящуюся к самому низкому непустому классу. В этот алгоритм заложена
идея, суть которой в том, что лучше удалить модифицированную страницу, к
которой не было обращений по крайней мере за последний такт системных
часов (обычно это время составляет около 20 мс), чем удалить интенсивно
используемую страницу. Главная привлекательность алгоритма **NRU** в том,
что его нетрудно понять, сравнительно просто реализовать и добиться от
него производительности, которая, конечно, не оптимальна, но может быть
вполне приемлема.
### 2. Алгоритм WSCIock
> Усовершенствованный алгоритм, основанный на алгоритме «часы», но
также использующий информацию о рабочем наборе (набор страниц,
использующихся процессом в данный момент), называется **WSClock** (Carr
and Hennessey, 1981). Благодаря простоте реализации и хорошей
производительности он довольно широко используется на практике.
Необходимая структура данных сводится к циклическому списку страничных
блоков, как в алгоритме «часы». Изначально этот список пуст. При загрузке
первой страницы она добавляется к списку. По мере загрузки следующих
страниц они попадают в список, формируя замкнутое кольцо.

> Как и в алгоритме «часы», при каждой ошибке отсутствия страницы
сначала проверяется страница, на которую указывает стрелка. Если бит R
установлен в 1, значит, страница была использована в течение текущего
такта, поэтому она не является идеальным кандидатом на удаление. Затем
бит R устанавливается в 0, стрелка перемещается на следующую страницу, и
алгоритм повторяется уже для нее

> Теперь посмотрим, что получится, если у страницы, на которую
указывает стрелка, бит R = 0. Если ее возраст превышает значение t и
страница не изменена, она не относится к рабочему набору и ее точная копия
присутствует на диске. Тогда страничный блок просто удаляется, и в него
помещается новая страница. С другой стороны, если страница была
изменена, ее блок не может быть тотчас же удалён, поскольку на диске нет ее
точной копии. Чтобы избежать переключения процесса, запись на диск
планируется, а стрелка перемещается дальше и алгоритм продолжает свою
работу на следующей странице. В конце концов должна попасться старая,
неизмененная страница, которой можно будет тут же и воспользоваться.

> В принципе за один оборот часовой стрелки может быть запланирована
операция дискового ввода-вывода для всех страниц. Для уменьшения потока
обмена данными с диском может быть установлен лимит, позволяющий
сбрасывать на диск максимум n страниц. По достижении этого лимита новые
записи на диск уже не планируются.
>> ### Алгоритм «часы»
>>При всей своей логичности алгоритм «второй шанс» слишком
неэффективен, поскольку он постоянно перемещает страницы в своем
списке. Лучше содержать все страничные блоки в циклическом списке в виде
«часов». Стрелка указывает на самую старую страницу. При возникновении
ошибки отсутствия страницы проверяется та страница, на которую указывает
стрелка. Если ее бит R имеет значение 0, страница выселяется, на ее место в
«циферблате» вставляется новая страница, и стрелка передвигается вперед
на одну позицию. Если значение бита R равно 1, то он сбрасывается, и
стрелка перемещается на следующую страницу. Этот процесс повторяется до
тех пор, пока не будет найдена страница с R = 0.

### Рассматриваемая программа должна содержать:
1. Модель страницы с битами R и М, временем загрузки страницы
(возраст страницы).
2. Функции, моделирующие чтение страницы и модификации
страницы.
3. Функцию, моделирующую прерывание по таймеру.
4. Модель механизма подкачки.